【女權之禍】台灣花蓮女消防暴增 加重消防工作負擔

一場無情大火奪走年輕的消防員性命，讓國內消防員艱困處境再度浮上檯面。花蓮縣除長期以來人力短缺，近來新進女消防員數激增，消防局不禁擔憂，女消防員比例過高，恐影響山區海邊救難戰力。

透過本報願景在地追蹤報導，由駐地記者全面總體檢，為花蓮消防人力問題「把脈」，盼花蓮的女消防員比例偏高情況能引起中央注意，進而檢討現行消防員分發制度，促成正向改變。

花蓮／女消暴增5倍 男頭痛、女難為
2015-04-07 00:00:00聯合報 聯合報／記者游婉琪、邱立雅／專題報導

用LINE傳送
前言：

一場無情大火奪走年輕的消防員性命，讓國內消防員艱困處境再度浮上檯面。花蓮縣除長期以來人力短缺，近來新進女消防員數激增，消防局不禁擔憂，女消防員比例過高，恐影響山區海邊救難戰力。

透過本報願景在地追蹤報導，由駐地記者全面總體檢，為花蓮消防人力問題「把脈」，盼花蓮的女消防員比例偏高情況能引起中央注意，進而檢討現行消防員分發制度，促成正向改變。

隨著女消防員越來越多，火場上時常可見女消防員打火英姿。 記者游婉琪／攝影
隨著女消防員越來越多，火場上時常可見女消防員打火英姿。 記者游婉琪／攝影
花蓮縣政府消防局統計，去年全縣新進32名消防員，多達17名女性，不僅破紀錄，也讓山難搜救任務為主的消防分隊「聞女色變」；消防局不免憂心，情況若沒有改善，花蓮未來恐怕會由女消防員撐起半邊天。

體能拉低總成績

原本以男性為主的消防工作，因女性在消防特考時的表現比較佳，近10年來女消防員占的比例暴增5倍。然而女消防員選填分發志願時，卻因體能分數拉低總成績，因而離鄉背井，到後山花蓮服務。

「不是要歧視女性，但我們真的很頭痛」，花蓮縣消防局人事室主任鄭秋燕指出，縣內消防人力本來就很吃緊，女性隊員比例在短短幾年間快速增加，致使本來就沉重消防工作負擔，更雪上加霜。

消防局不時接獲各分隊長反應，指女隊員因受限體力等因素因素，「1個頂多當成 0.6個男隊員用」，拜託女生「賣擱來啊」。

分析花蓮女消防隊員集中後山成因，鄭秋燕表示，受到性別平等工作法與經濟不景氣影響，女性參加消防特考比例增加。雖女性多半擅長紙筆測驗，卻受先前體能限制，導致在分發過程，因體能成績輸給男性，無法留在家鄉或到都市服務，「被迫」分發到花蓮。

消防廳舍缺女廁

花蓮許多分隊建築都是早年興建至今，很多地方根本沒有專屬女性的廁所或淋浴間，女消防員進駐常感不便。

位於花蓮市區的花蓮分隊，空間相對其他分隊大。加上花蓮分隊轄區為人口商家都比較密集市中心，承接較多消防安檢與救護工作，讓花分成了吸納最多女隊員的分隊，男女隊員比例相近。

男性心態未調適

花蓮分隊長朱哲明表示，女消防員仍有不可取代的強項，因此在工作分配上，他儘量安排女性負責救護、安檢任務，表現往往比男性勝任。與其計較性別差異，素質與態度反而比較重要。

一名小隊長表示，女性員額激增是趨勢，不少資深同仁還無法適應潮流變化，心態上未調整過來，私下埋怨「薪水一樣，為什麼不能做一樣的事？」消防出勤屬團體作戰，女性一樣衝火場；當救護勤務遇上女患者，女救護員處理較妥。

性別該等比分配

隨著民眾對於救災救護的要求提升，消防員出勤時個個繃緊神經。鄭秋燕說，假若來年花蓮分配到的新進人員，女性比例又如此高，長期下來將嚴重影響救災救護整體戰力，盼中央政府能儘速修改現行的消防員分發規定，如依照性別等比例分配，別再把大量的女消防員「塞」給花蓮。

台灣降低要求俾女人做消防結果：做到男消防仆街，女消防做輕鬆野

女權撚死咗去邊?

唔係話歧視女人, 但萬一發生牛池灣個種大火, 男消防都危險嘅時候, 女消防直頭入唔到去, 一無體力去拉喉推燈, 二破唔開D門 到時真係得個睇字

「薪水一樣，為什麼不能做一樣的事？」

女權分好多種，有啲認爲男女本來有別，承認宜家嘅社會結構。只係想要平等機會（如落後地區小朋友嘅教育機會咁）

呢啲我支持

不過有啲癡撚線派別嘅女權，直頭話女人係體力等都同男人一樣咁有能力，even 勁過男人

有錯請指正

只有傻仔先會以為 女人廢過男人

你地睇下 以色列 同 庫爾德 再講啦

以色列女人都要當兵, 接受軍訓, 保家衛國
庫爾德女兵 都要上戰場打ISIS

反而好多中東難民 都是大男人,但竟然走佬去歐洲, 唔留低幫手 保衛家園

你樓下已經有個

署名「一群無助的消防人員」向本報投訴指出，
宜蘭縣消防局長不願得罪義消、議員，讓一批女消防員往內勤塞，
男消防員都被排擠到外勤服務，女消防員吃好倒相報，
一個個都申請到宜蘭，消防局照單全收，這樣公平嗎？

宜蘭縣消防局長徐金山表示，
目前有4名女消防員，3個在內勤，1個在勤指中心，
的確還有1個在商調中，1個傳說要來。
他否認有議員關說，但坦承有分隊長怕影響戰力，
要求若派女消防員必須加派1名男消防員，讓他很為難，
加上消防分隊住的問題、出勤務萬一遇色狼等，
現階段女消防員除非內勤容納不下，才會放外勤。

徐金山說，勤指中心編制9人，分3班，每班1名女性接電話適才適所，
上周來報到的女消防員，原本讓分發到花蓮，她的家庭和小孩在宜蘭，
她找到有人願意互調，消防局沒有拒絕的理由，
明年起再有女消防員來就要放外勤，他會建立輪調制度，以示公平。

「一群無助的消防人員」指出，
近來外縣市女性消防員一窩蜂申請進宜蘭縣消防局，
究其原因，在外縣市女消防員要在外勤分隊服務，
而宜蘭只要外勤義消反對、議員關說，局長承受不了壓力，就往內勤塞，
內勤早已飽和，無權、無勢、無關係的男消防員就被擠出去。

花蓮縣消防局則有6名女消防員，都是通過特考分發，
2人在內勤單位、4人在外勤分隊，
在外勤分隊者，同樣擔任救護、救火任務，
但救火時，盡量不讓女消防員站上第一線，
但也有女消防員會開水庫車，一樣接受消防外勤演訓。

真心唔想歧視任何人，係事實嘅咪認咗佢囉
係得極左膠先會咁死撐，好肉酸

一定係啦, 男人太廢喇, 女人掘起勢不可擋, 應該香港都支持女消防比例增加

唔好轉移視線，難民廢還廢，當你女人被迫當兵還當兵

宜家講緊和平國家，有得選擇嘅情況

引入南亞女做消防 你我有責

不如咁

你試下搵 港男同 以色列女兵 單挑
睇下邊個會嬴??

隨時以色列女兵 兩三下就打嬴港男

好老實講句, 如果經過體能測試
證明女消防體能同男消防差唔多
咁比女人加入消防隊, 有乜問題??

明明男女體格, 身體結構有分別, 有D野真係女人做唔黎, D女權係要扯埋黎講. 遲早D女權話要研究人造子宮, 等男人生仔

你睇多次#1個post先講啦, 乜野體能差唔多啊

你去 以色列 庫爾德 搵女兵挑機
保證D女兵可以打到你仆街

一定係啦, 唔通你叫個女消防去同女兵挑機, 又可以贏佢地? 你logic 都有問題, 不如搵個庫爾德 以色列男兵, 同港女挑機, 港女應該會贏?

算撚數啦你
以色列男兵又係打到女兵仆街
先天身體質素都唔同係要夾硬比較

呢啲就係母權惡毒之處，自己先天性體能上做唔到，夾硬要用入去同人爭。就係憑考試上邊叻過男人，就可以衝着上位。成個制度之荒謬令人嘆為觀止。

結果輕輕鬆鬆豆人工坐係Office，所有冒上生命危險就男人去受。仲話有個入埋指揮中心，乜都唔使做有塊閪就可以做阿 Head

文職呢啲廢柴為女人打晒，因為要揀放多D女人就連男人都踢走埋。為咗自圓其說，就話有女受傷者嘅時候比較方便。來來去去就係啲老土嘅原因，女人對女人方便啲。

我屌你老母，係大火吞噬嘅時候如果有個女人啲衫燒着晒，有個籃球火完入去，係咪嗰個男救火員要等女救火員到先夠佢？

現代社會毒瘤，癌細胞。

以色列男兵對女兵下話？
我都唔會叫你老豆同鬼老鬥長短啦戇鳩鳩

咪就係
講到以色列冇男兵咁
btw, 邊個嚟，Block咗睇唔到

呢啲關乎人命嘅野
我覺得男女消防都冇問題
但係一定要係男女一樣嘅門檻
因為呢個唔係男定女嘅問題
而係一個消防員應該要有嘅能力

咪傻啦
女消防請黎做PR咋
真係同你搏命？傻的嗎？

體能肥佬都有得做咁唔公平

咁美國男同以色列女兵打呢?

白痴仔

條件都唔同，人地軍訓完嫁！

你唔話要男人赤手空拳同揸槍嘅女人打

d台仔係咪廢到咁

有d 女性真係操到強壯過一般男性既 , 但真係好少囉

消防呢d 有野做就堅砌既工 , 真係要企硬唔好比d 女權亂黎

台灣女消防員只係掛名消防員

不過D傳媒仲要吹奏咩巾幗不讓鬚眉
明明已經讓無可讓

戇鳩
消防員考試有得男女有別嘅咩？

條友不嬲on9 cc台啲傻閪黎

成日搏出位吸負皮

女權撚呢

喂 屌你唔好下下jer住哂啦
搞到我朱sir潛撚左 無得睇佢啲充滿邏輯性嘅思維同偉論啦

sorry, 原來係名人, 失敬失敬

好對唔住啊, 我唔應該駁嘴駁舌

其實我覺得冇問題，前提係女人同男人體能試合格標準要一樣

你搵個飛虎去試下冇話唔得 你話（港男）

D火歧視女人 佢地應該一見到係女消防就自動減弱火力

係，香港一樣女性可以考消防
但到宜家都冇一個女消防員就明點解

至於點解有女隊長就...

冇事:驚奇隊長
有事:經期隊長

男女體能要求一樣既話d女權撚一樣都係會嘈

男人做唔到女人工
女人做男人工，但係唔使做男人野。
點解？人家是女生耶，一點風度也沒有

cc台警犬打手朱蛇都唔識？

請人果時：你用男人標準評判女人，對女人唔公平喎。
唔撚請女：你覺得女人做唔到男人野？你歧視女人？
到入火場：你要女人入火場做男人野，對女人唔公平喎。
點都屈到機，龍門任擺。

睇返香港，入職要求男女一樣

火燭果陣班女人集體m痛咁點搞

可以請假,救火冇咁緊要

SDU 唔收女人簡直係德政嚟

咪就係。

仲會有D狗公senior錫住晒D女人
點D男下屬做晒D粗重野

係要比都同機動部隊打啦
兵同普通人點比

本身俾女人做係冇問題，但唔應該降低收人個標準

駁到佢潛水先好
阻撚住晒正常討論
條弱智都唔撚知係咪現實比人排斥
要上嚟搵存在感

當我身處危險的環境老實講我希望係男人救我 女人我會驚多幾錢重

中東難民冇女人

以色列男兵 同 以色列女兵 單挑
睇吓邊個會贏

無圖

笑死人咩

開始明白點解之前母系社會
個社會發展得噉慢

到之後父系社會 科技文化直程直線升高

體力係可以同等，不過係肯唔肯操。 同division 美國女兵體能唔會差過男兵

當然有，問題係女權追求'平等'嘅同時，男女嘅體能standard 係唔一樣既

的確偏激o既女權撚係會搬龍門
只不過現實都有一班落苦力訓練自己達到同男人相同甚至以上o既能力
當然 我估呢班女消防員從一開始就唔打算咁做

大把毒撚體能廢過女人，世界咁大有好體能嘅女人絕對唔出奇

最憎就係搬龍門

個朱閪成on9

Marine experiment finds women get injured more frequently, shoot less accurately than men

仲有其中一個好明顯嘅問題，第一有男兵要 evac, 女兵進行呢件事因為體重問題，平均嚟講一定俾男兵弱，啫係對個小隊行動多咗限制，拖累咗整體戰力